櫻花樹下

櫻花樹下 - 林夕

名采論壇

湯家驊提供圖片

娥特對外媒說，國際領袖之中，她最景仰國家主席習大大，其一言一行越來越有魅力，只差沒把活菩薩、人民領路人等等字眼，用吐痰的力度吐出來，不然就直追人民日報環球時報那個等級了。只是女特首對很有魅力的男主席景仰或敬仰，跟仰慕不過是一線之差，看來擦鞋修辭技術還有惡補空間。習大大宣誓時舉起拳頭，這個魅力爆mon的動作，被女下屬景仰，多尷尬啊。

獻媚無極限，這門學問也要講文化修養，例如在民建聯籌款時，有兩個人共花了兩千多萬港幣，買下張曉明八個字，每人用千萬買四個字，同場同樣為籌款出一分力，剛往生的饒宗頤獻出的墨寶，才賣得三百多萬。饒公這三百萬紀錄，是為張曉明墊背，捧不成國學大師，起碼也是用附庸風雅把他捧成書法大家。一千多萬一副字，是明朝王鐸、文徵明的價錢了，成績直追明清大家，如果是賄賂，這叫雅賄，如果是擦鞋，這叫雅擦。如此擦鞋媚舔，鞋子沒有聲音，我可以代鞋子發聲，舔的我好舒服喔。

媚舔與獻媚不一樣，前者抬高受者身分、讓其自我感覺超良好強棒棒，輕輕的鞋油來了，把雲彩帶來，彎彎的腰向後退了，不留一絲尷尬。獻媚則獻得非常嫵媚，要恰到好處，難度更高，幾乎接近欲練神功，必先自宮的地步，不自宮，起碼要自供。

例如湯家驊，每次得蒙李飛、張曉明、馮巍施恩私下接見，都主動對外公布，而且十分強調是私下密會，唯恐天下不知，想走後門，找他民主思路啦。湯剛剛率領民主思路成員訪京，這次不但是私下，而且是在集體行動中，他這個領路人離群單獨到北京的公園欣賞櫻花，據湯回憶，他們更在公園「行咗個半鐘」，好在沒有像西環用「行埋」形容關係之曖昧，不然真是人唔笑，櫻花都掉。身為一個寫詞人，又有一點點愛與被愛的體驗，很明白，只有對心中那塊肉，才會對共同渡過的一切，巨細無遺烙在腦袋記憶體裏，例如還記得當天旅館的門牌，還留住那份離開的神態，例如湯自述的走了個半鐘，而不是一個鐘頭另二十三分鐘。

難怪湯家驊形容，這次會面好特別、好浪漫、好戲劇性，更自供兩個大男人櫻花樹下合照，此hehe之情可待成追憶，只是當時已惘然，曉明不知會否覺得這次交流之旅被媚化了，又浪漫又戲劇化，你以為你在幹嘛。只可惜了張敬軒一曲「櫻花樹下」，以後怎麼敢隨便聽啊，特別在夜半無人獨自私語時，嫉妒啊。

都話叫張敬軒唔好再唱櫻花樹下